```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment installer des extensions avec le gestionnaire TeX Live ?

Le *TeX Live manager* (`tlmgr`) est le gestionnaire d'extensions de {tttexlogo}`TeX` Live. Il s'agit d'abord d'un outil en ligne de commande (également utilisable dans une fenêtre terminal sous Windows), mais il fournit également une interface graphique. Pour consulter sa (volumineuse) {texdoc}`documentation <tlmgr>`, utilisez la commande :

```bash
tldoc tlmgr
```

mais son fonctionnement de base est assez simple. Le gestionnaire doit savoir depuis où télécharger les fichiers à installer ; le plus simple pour réaliser cette configuration est d'exécuter :

```bash
tlmgr option repository http://mirror.ctan.org/systems/texlive/tlnet
```

qui utilise le sélecteur de miroir du CTAN pour choisir à votre place. Vous pouvez (bien sûr) spécifier un miroir particulier auquel vous faites confiance (par exemple celui de votre université ou votre fournisseur d'accès à internet).

Pour mettre à jour une seule extension, utilisez :

```bash
tlmgr update ⟨extension⟩
```

Pour mettre à jour tout ce qui est déjà installé sur votre système, y compris `tlmgr` lui-même, utilisez :

```bash
tlmgr update --self -all
```

## Comment utiliser l'interface graphique ?

Sous Linux (et MacOS), ça se fait avec cette commande :

```bash
tlmgr gui
```

Sous Windows, cette interface graphique ne fonctionnera probablement pas (car elle nécessite la bibliothèque [Tcl/Tk](<https://fr.wikipedia.org/wiki/Tk_(informatique)>), qui n'est généralement pas disponible sous WIndows, et non fournie par {tttexlogo}`TeX` Live).

D'autres interfaces ont été développées, utilisables sur toutes les plateformes :

- `tlshell`, qui semble être installée par défaut par {tttexlogo}`TeX` Live sous Windows et MacOS X;
- {ctanpkg}`tlcockpit`, écrite en Java (il vous faudra donc Java installé sur votre machine).

De façon intuitive, ces interface se lanceront avec les commandes

```bash
tlshell
```

ou

```bash
tlcockpit
```

respectivement.

## Comment réinstaller des extensions « forcibly removed » par tlmgr ?

Parfois, lors d'une mise à jour complète de {tttexlogo}`TeX` Live, quelques extensions sont supprimées par `tlmgr`, avec un message du genre :

```text
skipping forcibly removed package babel
```

Pour réinstaller automatiquement les extensions supprimées sans votre avis, vous pouvez exécuter la commande :

```bash
tlmgr update --all --reinstall-forcibly-removed
```

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`Installation using TeXLive manager <FAQ-inst-texlive>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,installation,mise à jour,TeXlive,distribution LaTeX,gérer les extensions LaTeX,gérer les packages,mettre à jour les extensions,mettre à jour les packages
```
